---
title: '编程语言通识'
top: false
cover: false
toc: true
mathjax: true
date: 2020-05-10 15:25:02
updated: 2020-05-11 16:40:59
password:
summary:
tags: 'JavaScript'
categories: 'JavaScript'
---



## 语言按语法分类

- 非形式语言
  - 中文
  - 英文
  - ...

  <!-- more -->
  
- 形式语言(乔姆斯基谱系)
  - 0型 - 无限制文法
  - 1型 - 上下文相关文法
  - 2型 - 上下文无关文法
  - 3型 - 正则文法



### 

## 巴科斯范式

(Backus Normal Form, 简称BNF)

是一种用于表示上下文无关文法的语言, 上下文无关文法描述了一类形式语言. 

尽管巴科斯范式也能表示一部分自然语言的语法, 它还是更广泛的用于程序设计语言, 指令集, 通信协议的语法表示中

### 介绍

BNF 规定是推到规则(产生式)的集合, 写为: 

<符号>::=<使用符号的表达式>

这里的<符号>是非终结符, 而表达式由一个符号序列, 或勇表示选择的竖杠 '|'分隔的多个符号序列构成, 每个符号序列整体都是左端的符号的一种可能的替代. 从未在末端出现的符号叫做终结符



### 产生式(BNF - 巴科斯范式)  

- 用尖括号括起来的名称来表示语法结构名
- 语法结构分成基础结构和需要用其他语法结构定义的复用结构
  - 基础结构称终结符
  - 复合结构称非终结符
- 引号和中间的字符表示终结符
- 可以有括号
- *表示重复多次
- | 表示或
- 表示至少一次
- 四则运算:
  - 1  + 2 * 3
- 终结符: 
  - Number
  - +-*/
- 非终结符
  - MulitiplicativeExpression
  - AddtiveExpression



```JavaScript
<Number> = "0" | "1" | "2" | ..... | "9"

<DecimalNumber> = "0" | (("1" | "2" | ..... | "9") <Number>* )

<PrimaryExpression> = <DecimalNumber> |
    "(" <LogicalExpression> ")"

<MultiplicativeExpression> = <PrimaryExpression> | 
    <MultiplicativeExpression> "*" <PrimaryExpression>| 
    <MultiplicativeExpression> "/" <PrimaryExpression>

<AdditiveExpression> = <MultiplicativeExpression> | 
    <AdditiveExpression> "+" <MultiplicativeExpression>| 
    <AdditiveExpression> "-" <MultiplicativeExpression>

<LogicalExpression> = <AdditiveExpression> | 
    <LogicalExpression> "||" <AdditiveExpression> | 
    <LogicalExpression> "&&" <AdditiveExpression>
```



https://github.com/AssemblyScript/assemblyscript/blob/master/src/parser.ts



## 现代语言的特例

- C++中, *可能表示乘号或者指针, 具体是哪个, 取决于星号前面的标识符是否被声明为类型
- VB中, < 可能是小于号, 也可能是XML直接量的开始, 取决于当前位置是否可以接受XML直接量
- Python中, 行首的tab符和空格会根据上一行的首行空白以一定规则被处理成虚拟终结符indent或者dedent
- JavaScript中, / 可能是除号, 也可能是正则表达式的开头, 处理方式类似于VB, 字符串模板中也需要特殊处理}, 还有自动插入分好规则



## 图灵完备性

- 命令式 - 图灵机
  - goto
  - if和while
- 声明式 -- lambda
  - 递归



## 动态与静态

- 动态
  - 在用户的设备/在线服务器上
  - 产品实际运行时
  - runtime

- 静态
  - 在程序员的设备上
  - 产品开发时
  - compiletime (编译时)

## 类型系统

- 动态类型系统与静态类型系统
- 强类型与弱类型
  - String + Number
  - String == Boolean
- 复合类型
  - 结构体
  - 函数签名
- 子类型
  - 逆变/协变

